---
title: 'Штробление'
date: 2018-11-28T15:15:26+10:00
icon: 'services/service-icon-3.png'
featured: true
draft: false
heroHeading: 'Штробление'
heroSubHeading: 'Штробление стен под установку без пыли'
heroBackground: 'services/service5.jpg'
---

Если у вас новый дом, вам нужно начать с монтажа проводки, а не с отделки. Если вы живете в многоквартирном доме и вас не устраивает в вашей квартире стандартное расположение осветительных приборов и розеток, вы можете по-своему переложить проводку.

Для осуществления работ по электромонтажу в квартире или в коттедже необходимо делать штробление стен под проводку. Под штроблением стен понимается изготовление канавки (борозды) под будущую скрытую проводку. Скрытая проводка предпочтительна в современном строительстве, т.к. таким образом создается дополнительная механическая защита проводов от повреждений и, конечно, улучшает дизайн.

По заранее начерченному плану (проекту) сначала определяются и высверливаются места розеток, выключателей, монтажных коробок, затем в стенах делаются канавки (борозды) под кабель. Канавки  (борозды) делаются только вертикальные, и горизонтальные. Если вам надо проштробить стену параллельно скошенной крыше, тогда допускается наклонное расположение штробы.

К штробам предъявляются специальные требования, прописанные в ПУЭ, СНиП и ГОСТ 21.201-2011.

При прокладке борозды под проводку важно соблюдать некоторые правила:
- Направления должны быть строго выверены по вертикали и горизонтали при помощи уровня и отвеса;
- Канавки (борозды) должны иметь минимальную ширину и глубину с целью сохранения несущих способностей стен;
- Не допускается пересечение трасс;
- Трасса должна проходить не расстоянии не менее 15-40 см от потолка, 10 см от дверей, окон, стыков плит и углов помещения, 40 см от металлических труб;
- Длина неразрывного канала не должна превышать 3м.

## Стоимость штробления

Монтаж бороздок проводится штроборезом или болгаркой. Выбор оборудования влияет на размер штроб. Этот же показатель является ключевым при формировании расценок на штробление стен под электропроводку.

На стоимость работ по штроблению стен под электропроводку влияет также материал. Кирпич, бетон, гипсокартон, дерево. Чем прочнее материал, тем больше требуется оборудования, значит, растет цена. В деревянном доме стоимость прокладки каналов под электропроводку выше, чем в кирпичном, так как дерево требует дополнительной изоляции.

Стоимость рассчитывается за метр штробления. Чтобы узнать цену, нужно согласовать выезд на адрес в Москве и Московской области, проведение диагностики, подписание проекта. В смете будет указан отдельный пункт о проштроблении, если оно потребуется.
